\input{../macros/preambulo.tex}

\begin{document}

% --- PORTADA ---
\begin{center}
    \Huge \textbf{Apunte Único: Algoritmos y Estructuras de Datos - Guía 2} \\
    \vspace{0.5cm}
    \Large Por alumnos de AED \\
    \normalsize Facultad de Ciencias Exactas y Naturales \\
    UBA \\
    \vspace{0.3cm}
    \small Última actualización: \today
\end{center}
\vspace{1cm}

% --- ÍNDICE ---
\hypertarget{indice}{}
\noindent\textbf{\Large The Council Will Decide Your Fate:} \\
\textit{(doble click en los ejercicios para saltar)}

\begin{multicols}{4}
\begin{itemize}
    \item \hyperlink{ej1}{Ejercicio 1}
    \item \hyperlink{ej2}{Ejercicio 2}
    \item \hyperlink{ej3}{Ejercicio 3}
    \item \hyperlink{ej4}{Ejercicio 4}
    \item \hyperlink{ej5}{Ejercicio 5}
    \item \hyperlink{ej6}{Ejercicio 6}
    \item \hyperlink{ej7}{Ejercicio 7}
    \item \hyperlink{ej8}{Ejercicio 8}
    \item \hyperlink{ej9}{Ejercicio 9}
    \item \hyperlink{ej10}{Ejercicio 10}
    \item \hyperlink{ej11}{Ejercicio 11}
    \item \hyperlink{ej12}{Ejercicio 12}
    \item \hyperlink{ej13}{Ejercicio 13}
    \item \hyperlink{ej14}{Ejercicio 14}
    \item \hyperlink{ej15}{Ejercicio 15}
    \item \hyperlink{ej16}{Ejercicio 16}
    \item \hyperlink{ej17}{Ejercicio 17}
    \item \hyperlink{ej18}{Ejercicio 18}
    \item \hyperlink{ej19}{Ejercicio 19}
    \item \hyperlink{ej20}{Ejercicio 20}
    \item \hyperlink{ej21}{Ejercicio 21}
    \item \hyperlink{ej22}{Ejercicio 22}
    \item \hyperlink{ej23}{Ejercicio 23}
    \item \hyperlink{ej24}{Ejercicio 24}
    \item \hyperlink{ej25}{Ejercicio 25}
\end{itemize}
\end{multicols}

\vspace{0.5cm}


\begin{disclaimerbox}
\textbf{Disclaimer:} Recomendable leer lo siguiente, ayuda banda si no estas preparado para encarar la guía usando el repo. \\

Estudiar con resueltos puede ser un arma de doble filo. Si estás trabado, antes de saltar a la solución que hizo otra persona:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{No mires la solución ni bien te trabás.} Te condicionás pavlovianamente a no pensar. Necesitás darle tiempo al cerebro.
    \item Intentá un ejercicio similar, pero más fácil. ¿No sale? Intentá uno aún más fácil.
    \item Fijate si tenés un ejercicio similar hecho en clase.
    \item Tomate 2 minutos para formular una pregunta real sobre lo que no entendés.
\end{enumerate}
Eh loco, relajá un toque... ¡va a salir todo bien!
\end{disclaimerbox}

\newpage

% --- COMIENZO DE LA GUÍA ---
\section*{2.1.  Predicados y Auxiliares}

\input{ejercicios-2/ej-1-2.tex}
\input{ejercicios-2/ej-2-2.tex}
\input{ejercicios-2/ej-3-2.tex}
\input{ejercicios-2/ej-4-2.tex}
\input{ejercicios-2/ej-5-2.tex}
\newpage
\input{ejercicios-2/ej-6-2.tex}
\newpage

\section*{2.2.  Análisis de especificación}

\input{ejercicios-2/ej-7-2.tex}
\input{ejercicios-2/ej-8-2.tex}
\input{ejercicios-2/ej-9-2.tex}
\input{ejercicios-2/ej-10-2.tex}

\newpage
\section*{2.3.  Relación de Fuerza}


\end{document}
